\begin{opgave}{Lige og ulige funktioner}{1}
En funktion så som $f(x) = x^2$ der opfylder kravet: $f(x) = f(-x)$ kaldes en lige funktion. Tilsvarende er funktioner som $f(x) = x$ der opfylder det ligende krav: $f(x)=-f(-x)$.
Det vil sige at en lige funktion er uændret hvis man spejler den i $y$-aksen, mens en ulige funktion skifter fortegn.
Bemærk at de fleste funktioner er hverken lige eller ulige, og unikt er funktionen $f(x) = 0$ både lige og ulige.
Afgør om følgende funktioner er lige eller ulige:
\opg $\sin x$ En af egenskaberne vid sinus er at $\sin(x) = -\sin(-x)$, så $\sin x$ er ulige.
\opg $e^{x^2}$ $x^2 = (-x)^2$ ligegyldigt hvilken funktion der får en lige funktion som input ender med at være lige.
\opg $\cos x$ Cosinus har egenskaben $\cos(x) = \cos(-x)$
\end{opgave}

\begin{opgave}{Mere om lige og ulige funktioner}{1}
Lad $f_g(x)$ være en lige funktion og $f_u(x)$ være en ulige funktion\footnote{$g$ og $u$ står for gerate og ungerate, de tyske ord for lige og ulige.}.
\opg Vis at produktet af lige og ulige funktioner fungerer på samme måde som produktet af lige og ulige tal.

Produktet af to lige funktioner er:
$$(f_gg_g(-x) = f_g(-x)g_g(-x) = f_g(x)g_g(x)$$
Så $f_gg_g$ er lige.

Produktet af en lige og en ulige funktion er:
$$
f_ug_g(-x) = f_u(-x)g_g(-x) = -f_u(x)g_g(x)
$$
Så $f_ug_g$ er ulige.

Produktet af to ulige funktioner er:
$$
f_ug_u(-x) = f_u(-x)g_u(-x) = (-f_u(x))(-g_u(x)) = f_u(x)g_u(x)
$$
Så $f_ug_u$ er lige.
\opg Er $\frac{1}{f_{g}(x)}$ lige eller ulige?

$$
\frac{1}{f_g(-x)}=\frac{1}{f_g(x)}
$$
En over ene lige funktion er også lige
\opg Hvad med :$\frac{1}{f_{u}(x)}$?

$$
\frac{1}{f_u(-x)} = \frac{1}{-f_u(x)} = \frac{-1}{f_u(x)}
$$
En over en ulige funktion er også ulige.
\opg Hvad er regnereglen med division?
\end{opgave}
\begin{opgave}{Sammensætning af lige og ulige funktioner}{2}
Alle funktioner kan skrives som en unik sum af en lige og en ulige funktion: $f(x) = f_g(x)+f_u(x)$. 
\opg Skriv $f(-x)$ ud fra $f_g(x)$ og $f_u(x)$.
$$
    f(-x) = f_g(-x)+f_u(-x)
    = f_g(x)-f_u(x)
$$
\opg Skriv $f_g(x)$ og $f_u(x)$ ud fra $f(x)$ og $f(-x)$.
\begin{align*}
f_g(x) &= \frac{1}{2}(f_g(x)+f_u(x)+f_g(x)-f_u(x))\\
&= \frac{1}{2}(f(x)-f(-x))\\
f_u(x) &= \frac{1}{2}(f_g(x)+f_u(x)-f_g(x)+f_u(x))\\
&= \frac{1}{2}(f(x)-f(-x))
\end{align*}
\opg Hvad er den lige og den ulige komposant af eksponentialfunktionen $e^x$?

Vi kan her udnytte at vi allerede har den generelle løsning. Den type funktioner vi finder kaldes hyperbolske funktioner.
\begin{align*}
    \left(e^x\right)_g &= \frac{e^x+e^{-x}}{2}\\
    &= \cosh x\\
    \left(e^x\right)_u &= \frac{e^x-e^{-x}}{2}\\
    &= \sinh x
\end{align*}
\end{opgave}

\begin{opgave}{Integraler af lige og ulige funktioner.}{3}
Vi vil her finde nogle meget praktiske regneregler for integraler af lige og ulige funktioner over et symmetrisk interval.
Lad $f_g(x)$ være en lige funktion og $f_u(x)$ være en ulige funktion.
Antag derudover at $\integral{f_g(x)}{x}{0}{a}$ og $\integral{f_u(x)}{x}{0}{a}$ er kendte.
\opg Vis at $\integral{f_g(x)}{x}{-a}{a} = 2\integral{f_g(x)}{x}{0}{a}$

Integralet kan spilttes op i to intervaller:
$$
\integral{f_g(x)}{x}{-a}{a} = \integral{f_g(x)}{x}{0}{a}+\integral{f_g(x)}{x}{-a}{0}
$$
Nu behandles andet integral med substitution, her vælges $u=-x$
$$
\integral{f_g(x)}{x}{-a}{0} = -\integral{f_g(-u)}{u}{a}{0}
$$
Nu ombyttes grenserne, hvilket skifter fortegn. Præcis hvad vi kalder integrationsvariablen er ikke relevant, så den kan kaldes $x$ igen.
$$
\integral{f_g(x)}{x}{0}{a} = \integral{f_g(x)}{x}{a}{0}
$$
Så hele integralet er:
$$
\integral{f_g(x)}{x}{-a}{a} = 2\integral{f_g(x)}{x}{0}{a}
$$
Hvilket vi ville vise.
\opg Vis at $\integral{f_u(x)}{x}{-a}{a} = 0$

Her er fremgangsmåden præcis den samme.
\begin{align*}
    \integral{f_u(x)}{x}{-a}{a} &= \integral{f_u(x)}{x}{0}{a}+\integral{f_u(x)}{x}{-a}{0}\\
    \integral{f_u(x)}{x}{-a}{0} &= -\integral{f_u(-u)}{u}{a}{0}\\
    &= (-1)^2\integral{f_u(x)}{x}{0}{a}\\
    \integral{f_u(x)}{x}{-a}{a} &= \integral{f_u(x)}{x}{0}{a}-\integral{f_u(x)}{x}{0}{a}\\
    &=0
\end{align*}
\opg Brug dette til at løse integralet: $$\integral{x\cos(x)\sin(x)+x^2-x\exp(x^2)}{x}{-1}{1}$$
Enten ved at bruge regnereglerne for produkter af lige og ulige funktioner, eller ved at finde den lige og ulige komposant er det muligt at vise at $x\cos(x)\sin(x)-x\exp(x^2)$ er ulige og $x^2$ er lige. Så integralet er:
\begin{align*}
    \integral{x\cos(x)\sin(x)+x^2-x\exp(x^2)}{x}{-1}{1}&=\integral{x^2}{x}{-1}{1}\\
    &=2\integral{x^2}{x}{0}{1}\\
    &=2\left[\frac{x}{2}\right]_0^1\\
    &=1
\end{align*}
\end{opgave}

