\section*{Spin}
\begin{opgave}{Pauli princippet uden spin}{1}
Lad $\op O$ være ombytningsoperatoren. Som navnet antyder er det den operator, der får to elektroner til at bytte plads:
$$
\op O \Psi(x_1,x_2) = \Psi(x_2,x_1)
$$
Lad $\psi(x)$ være en én elektron tilstand, og $\Psi(x_1,x_2) = \psi(x_1)\psi(x_2)$.
\opg Hvad er $\op \Psi(x_1,x_2)$?\\
For at en tilstand kan opfylde Pauli princippet, skal bølgefunktionen være antisymmetrisk under ombytning. Det vil sige $\Psi(x_1,x_2) = -\Psi(x_2,x_1)$.
\opg Er $\Psi(x_1,x_2)$ tilladt ifølge Pauli?
\end{opgave}
%
\begin{opgave}{Rumbølgefinktioner}{2}
Lad os i stedet se på to elektroner i to forskellige tilstande $\psi_1$ og $\psi_2$. Her indikerer subscriptet på $\psi$ tilstanden, men subscripts på $x$ angiver hhv. elektron 1 og 2.\\
Lad nu
\begin{align*}
\Psi_{12}(x_1,x_2) &= \psi_1(x_1)\psi_2(x_2) \, , \\
\Psi_{21}(x_1,x_2) &= \psi_2(x_1)\psi_1(x_2) \, .
\end{align*}
Udregn de følgende ombytninger.
\opg $\op O \Psi_{12}(x_1,x_2)$.
\opg $\op O \Psi_{21}(x_1,x_2)$.
\opg $\op O \Psi^S(x_1,x_2)=\op O (\Psi_{12}(x_1,x_2)+\Psi_{21}(x_1,x_2))$.
\opg $\op O \Psi^A(x_1,x_2)=\op O (\Psi_{12}(x_1,x_2)-\Psi_{21}(x_1,x_2))$.
\opg Er bølgefunktionerne symmetriske, antisymmetriske eller ingen af delene.
\end{opgave}
%
\begin{opgave}{Pauli med spin}{3}
Nu vil vi tage højde for spin. Det gøres ved at multiplicere bølgefunktionen med en spinfunktion. Elektronen kan have spin op eller spin ned. Det angives med $\alpha$ eller $\beta$. For at holde styr på hvilken partikel der har hvilket spin tilføjes et tal til spinfunktionen. Så har partikel 1 spin op og partikel 2 spin ned skrives det: $\chi=\alpha(1)\beta(2)$.
Ombytningsoperatoren ombytter også, hvilken partikel der har hvilket spin.
Hvad er:
\opg $\op O \alpha(1)\alpha(2)$.
\opg $\op O \beta(1)\beta(2)$.
\opg $\op O \alpha(1)\beta(2)$.
\opg $\op O \beta(1)\alpha(2)$.
\opg Brug dette til at finde tre spinfunktioner, der er symmetriske under ombytning.
\opg Find en spinfunktion der er antisymmetrisk under ombytning.\\ \\
Tag nu højde for både spin- og rumdelen af den totale bølgefunktion.
\opg Hvor mange muligheder er der, der er tilladt af Pauli princippet, når de to elektroner har samme tilstand?
\opg Hvad er denne tilstand?
\opg Hvor mange bølgefunktioner er tilladte, når de to elektrontilstande er forskellige.
\end{opgave}