\newpage
\section*{Symmetri}
\begin{opgave}{Lige og ulige funktioner}{1}
En funktion så som $f(x) = x^2$ der opfylder kravet, $f(x) = f(-x)$, kaldes en lige funktion. En funktion som $f(x) = x$ der opfylder det lignende krav, $f(x)=-f(-x)$, kaldes for en ulige funktion.
Det vil sige, at en lige funktion er uændret, hvis man spejler den i $y$-aksen, mens en ulige funktion skifter fortegn ved den samme spejling.
Bemærk at de fleste funktioner er hverken lige eller ulige, og unikt er funktionen $f(x) = 0$ både lige og ulige.
Afgør om følgende funktioner er lige eller ulige.
\opg $\sin x$.
\opg $e^{x^2}$.
\opg $\cos x$.
\end{opgave}
%
\begin{opgave}{Mere om lige og ulige funktioner}{1}
Lad $f_g(x)$ være en lige funktion og $f_u(x)$ være en ulige funktion.\footnote{$g$ og $u$ står for gerate og ungerate, de tyske ord for lige og ulige.}
\opg Vis at produktet af lige og ulige funktioner fungerer på samme måde som produktet af lige og ulige tal, i forhold til hvorvidt produktet er lige eller ulige.
\opg Er $1/f_{g}(x)$ lige eller ulige?
\opg Hvad med $1/f_{u}(x)$?
\opg Hvad er reglen for division af lige og ulige funktioner?
\end{opgave}
\begin{opgave}{Sammensætning af lige og ulige funktioner}{2}
Alle funktioner kan skrives som en unik sum af en lige og en ulige funktion:
$$
f(x) = f_g(x)+f_u(x)
$$
\opg Skriv $f(-x)$ ud fra $f_g(x)$ og $f_u(x)$.
\opg Skriv $f_g(x)$ og $f_u(x)$ ud fra $f(x)$ og $f(-x)$.
\opg Hvad er den lige og den ulige del af eksponentialfunktionen $e^x$?
\end{opgave}
%
\begin{opgave}{Integraler af lige og ulige funktioner.}{3}
Vi vil her finde nogle meget praktiske regneregler for integraler af lige og ulige funktioner over et symmetrisk interval.
Lad $f_g(x)$ være en lige funktion og $f_u(x)$ være en ulige funktion.
Antag derudover at integralerne
$$
\integral{f_g(x)}{x}{0}{a}   \quad \text{og} \quad \integral{f_u(x)}{x}{0}{a} 
$$
er kendte.
\opg Vis at
$$
\integral{f_g(x)}{x}{-a}{a} = 2\integral{f_g(x)}{x}{0}{a} \, .
$$
\opg Vis at
$$\integral{f_u(x)}{x}{-a}{a} = 0 \, .
$$
\opg Brug dette til at løse integralet: $$\integral{x\cos(x)\sin(x)+x^2-x\exp(x^2)}{x}{-1}{1}$$
\end{opgave}